\newcounter{ncu}
\setcounter{ncu}{0}
\newcommand{\cu}[9]{
    \addtocounter{ncu}{1}

    \begin{table}[p]
        \centering
        \begin{tabularx}{\linewidth}{ p{0.21\columnwidth} p{0.71\columnwidth} }
            \toprule
            \textbf{CU-\arabic{ncu}}      & \textbf{#1} \\
            \toprule
            \textbf{Versión}              & #2          \\
            \textbf{Autor}                & \theauthor  \\
            \textbf{Requisitos asociados} & #3          \\
            \textbf{Descripción}          & #4          \\
            \textbf{Precondición}         & #5          \\
            \textbf{Acciones}             &
            #6                                          \\
            \textbf{Postcondición}        & #7          \\
            \textbf{Excepciones}          & #8          \\
            \textbf{Importancia}          & #9          \\
            \bottomrule
        \end{tabularx}
        \caption{CU-\arabic{ncu} #1.}
    \end{table}
}


\chapter{Especificación de Requisitos}
\label{cha:Especificación de Requisitos}

\section{Introducción}

Antes de comenzar a crear un programa es importante detallar las características
que deberá tener (quienes son los usuarios, qué acciones pueden realizar, de qué
manera deberá responder el programa, etc.). En este caso se ha seguido UML
(Unified Modelling Language) como estándar para definir estas características.

\section{Objetivos generales}

\section{Catálogo de requisitos}

\subsection{Requisitos funcionales}

\begin{enumerate}[start=1,label={\bfseries RF\arabic*:}]
    \item El sistema debe permitir diferenciar entre dos roles: Usuario normal y
          Administrador.
    \item Cualquier usuario debe poder subir un archivo de vídeo junto con
          información adicional para ser procesados por un modelo de
          inteligencia artifical y obtener el resultado.
    \item Los usuarios administradores deben poder iniciar sesión con su nombre
          de usuario y contraseña respectivos.
    \item Los usuarios administradores deben poder finalizar su sesión.
    \item Un inicio de sesión debe ser mantenido entre cambios de página y
          cierres del navegador durante 24 horas.
    \item Un administrador debe poder gestionar una lista con los modelos
          disponibles.
    \item Un administrador debe poder añadir modelos a la lista de modelos
          disponibles.
    \item Un administrador debe poder eliminar modelos de la lista de modelos
          disponibles.
    \item Un administrador debe poder seleccionar de la lista de modelos
          disponibles aquel que se va a utilizar para realizar predicciones.
\end{enumerate}

\subsection{Requisitos no funcionales}

\begin{enumerate}[start=1,label={\bfseries RNF\arabic*:}]
    \item El tiempo desde que un usuario sube un vídeo y sus datos hasta que
          recibe el resultado debe ser inferior a un minuto.
    \item El sistema debe ser fácil de usar, con una interfaz intuitiva que el
          usuario entienda de forma inmediata.
    \item La página web deberá utilizar etiquetas y atributos HTML de tal forma
          que se facilite la navegación para personas con accesibilidad
          limitada.
    \item La información de los usuario se debe almacenar de forma segura,
          cifrando campos pertinentes como la contraseña.
\end{enumerate}

\section{Especificación de requisitos}

\subsection{Actores}

Existen dos tipos de actores en esta aplicación:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Usuario Normal}: El aquel usuario que no ha iniciado sesión y
          tiene un acceso limitado a las capacidades del sistema.
    \item \textbf{Administrador}: El aquel usuario que sí ha iniciado sesión en
          la aplicación y tiene acceso a la totalidad de la misma.
\end{itemize}

\subsection{Casos de uso}

\cu{Obtener predicción}
{1.0}
{RF2}
{Cualquier usuario debe poder obtener un predicción utilizado un modelo.}
{Estar en la página respectiva de la web.}
{
    \begin{enumerate}
        \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
        \tightlist
        \item El usuario selecciona el archivo sobre el que desea recibir una predicción.
        \item El usuario introduce la información adicional necesaria.
        \item El usuario hace clic sobre el botón para subir la infomación.
        \item Se muestra una pantalla que informa al usuario sobre el estado de
              su petición.
        \item Se muestra la predicción obtenida.
    \end{enumerate}
}
{}
{
    \begin{itemize}
        \item No se pueden extraer fotogramas con pose suficientes.
        \item La información adicional introducida no es válida.
    \end{itemize}
}
{Alta}

\cu{Iniciar sesión}
{1.0}
{RF1, RF3}
{Los usuarios administradores deben poder iniciar sesión con sus credenciales.}
{Estar en la página de inicio de sesión.}
{
    \begin{enumerate}
        \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
        \tightlist
        \item El usuario introduce su nombre de usuario.
        \item El usuario introduce su contraseña.
        \item El usuario hace clic en el botón de ``iniciar sesión''.
    \end{enumerate}
}
{El usuario es redirigido a la página de administración pertinente.}
{
    \begin{itemize}
        \item Las credenciales introducidas no son válidas.
    \end{itemize}
}
{Alta}