\input{common/preambulo.tex}

% Capítulo
\newcommand{\capitulo}[1]{
    \stepcounter{chapter}
    \setcounter{section}{0}
    \setcounter{figure}{0}
    \setcounter{table}{0}
    \chapter*{\thechapter.\enskip #1}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{\thechapter.\enskip #1}
    \markboth{#1}{#1}
}

\begin{document}

\input{common/portada.tex}

\blankpage
\blankpage

% Tutor
\thispagestyle{empty}
\cabecera

\vfill

\noindent Dña. Alicia Olivares Gil y D. Álvar Arnaiz González, profesores
del departamento de Ingeniería Informática, área de Lenguajes y Sistemas
Informáticos.

\noindent Expones:

\noindent Que el alumno D. \theauthor, con DNI \thedni, ha realizado el
Trabajo final de Grado en Ingeniería Informática titulado Identificación de
Parkinson por visión artificial.

\noindent Y que dicho trabajo ha sido realizado por el alumno bajo la
dirección del que suscribe, en virtud de lo cual se autoriza su presentación
y defensa.

\begin{center}
    En Burgos, a {\large \today}
\end{center}

\vfill\vfill\vfill

% Author and supervisor
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
    \begin{flushleft}
        Vº. Bº. de la tutora:\\[2cm]
        Dña. Alicia Olivares Gil
    \end{flushleft}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
    \begin{flushleft}
        Vº. Bº. del cotutor:\\[2cm]
        D. Álvar Arnaiz González
    \end{flushleft}
\end{minipage}

\hfill
\vfill


\blankpage
\blankpage


\frontmatter


% Resumen
\renewcommand*\abstractname{Resumen}
\begin{abstract}
    La enfermedad de Parkinson afecta a cientos de miles de personas en España,
    cifra que algunas fuentes preveen que va a subir en el futuro. Aunque es una
    enfermedad incurable, una detección y tratamiento tempranos pueden mejorar
    la calidad de vida de los pacientes considerablemente.
    
    Este proyecto pretende utilizar técnicas de minería de datos y visión
    artificial para implementar un sistema capaz de detectar la presencia de
    bradicinesia, síntoma de la enfermedad de Párkinson, en un individuo de
    forma no intrusiva, mediante un simple vídeo.
\end{abstract}
\renewcommand*\abstractname{Descriptores}
\begin{abstract}
    enfermedad de Parkinson, bradicinesia, visión artificial, minería de datos,
    Docker, desarrollo web
\end{abstract}

\clearpage

% Resumen en inglés
\renewcommand*\abstractname{Abstract}
\begin{abstract}
    Parkinson's disease affects hundreds of thousands of people in Spain, this
    number is expected to increase in the future. Even though this illness has
    no cure, early detection and treatment can considerably improve the
    patient's quality of life.
    
    This project attempts to use data mining and computer vision techniques in
    order to detect bradykinesia, a common symptom of Parkinson's diseas, in a
    person in a non-intrusive way, with a simple video.
\end{abstract}
\renewcommand*\abstractname{Keywords}
\begin{abstract}
    Parkinson's disease, bradykinesia, computer vision, data mining, Docker, web
    development
\end{abstract}


\input{common/indices.tex}


\mainmatter


\include{memoria/1_Introduccion.tex}
\include{memoria/2_Objetivos_del_proyecto}
\include{memoria/3_Conceptos_teoricos}
\include{memoria/4_Tecnicas_y_herramientas}
\include{memoria/5_Aspectos_relevantes_del_desarrollo_del_proyecto}
\include{memoria/6_Trabajos_relacionados}
\include{memoria/7_Conclusiones_Lineas_de_trabajo_futuras}


\bibliographystyle{plain}
\bibliography{refs}

\end{document}
